\chapter{Experimente}
\section{Chunking: identificarea secvențelor nominale și verbale}
Descrisă în secțiunea \ref{sec:chunk}, problema identificării secvențelor
nominale și verbale este una din sarcinile de nivel jos din procesarea
limbajului natural, cu o importanță mare.  Datorită complexității mai mici a
problemei, față de, de exemplu, parsarea sintactică sau chiar si cea de
dependență, metodele ce o abordează direct sunt mai robuste și erorile sunt mai
locale.

Sarcina standard de evaluare pentru chunking este competiția CoNLL
2000~\citep{conll}, care pune la dispoziție o mulțime de antrenare și de
testare construite pe baza corpusului Wall Street Journal (WSJ).  Deși WSJ este
anotat manual cu etichetele părtilor de vorbire, organizatorii CoNLL
au ales să înlocuiască etichetele reale cu ieșirea sistemului de etichetare
Brill~\citep{brill}, pentru a aproxima mai bine un scenariu real.

\citet{turian} arată cum, cu metode standard disponibile oricui, precum
pachetul {\em CRFsuite} \citep{crfsuite} se pot obține rezultate competitive
cu cele mai bune, prin folosirea unor reprezentări distribuționale semantice
preantrenate, disponibile pentru download de pe pagina sa\footnote{\url{http://metaoptimize.com/projects/wordreprs/}}.  Codul sursă pentru extragerea trăsăturilor
și popularea fișierelor este făcut public de către autor \footnote{\url{http://github.com/turian/crfchunking-with-wordrepresentations}}.

\subsection{Formularea ca etichetare secvențială}
Una din cele mai cu succes abordări în formularea riguroasă a problemei
de segmentare este ca o problemă de etichetare secvențială.
Obiectele $x \in \mathcal{X}$ sunt șiruri de cuvinte
$$x = (w_1, ... w_k)$$
iar etichetele fiecărui cuvânt sunt din mulțimea
$$y_k \in \{O\} \cup \{B, I\} \times \{NP, VP, PP, ...\}$$.
Această etichetare este numită convențional BIO, și semnificația este următoarea:
\begin{itemize}
\item $O$: cuvântul nu aparține niciunei secvențe
\item $B-xP$: cuvântul este la începutul unei secvențe de tip $xP, x \in \{N, V, P ... \}$
\item $I-xP$: cuvântul este în interiorul unei secvențe de tip $xP, x \in \{N, V, P ... \}$
\end{itemize}
În etichetarea de mai sus, $NP$ înseamnă secvență nominală, $VP$ înseamnă secvență
verbală iar $PP$ înseamnă secvență prepozițională. De exemplu,
$$
\begin{array}{c c c c c c}
\text{Împăratul} & \text{Franței} & \text{a} & \text{fost} & \text{asasinat} & \text{!}\\
B-NP & I-NP & B-VP & I-VP & I-VP & O \\
\end{array}
$$
\subsection{Mulțimi de trăsături}
\subsubsection{Trăsături standard secvențiale}
Trăsăturile de bază propuse în modelele secvențiale pentru chunking \citep{sha}
constau în cuvântul curent și cele dintr-o fereastră. Similar se adaugă
etichetele părtilor de vorbire.
\begin{itemize}
\item
Trăsături lexicale: \\
$w_i$ pentru $i \in \{−2, −1, 0, +1, +2\}$, \\
$w_i w_{i+1}$ pentru $i \in \{−1, 0\}$.
\item
Trăsături părți de vorbire: \\
$t_i$ pentru $i \in \{−2, −1, 0, +1, +2\}$,\\
$t_i t_{i+1}$ pentru $i \in \{−2, −1, 0, +1\}$.\\
$t_i t_{i+1} t_{i+2}$ pentru $i \in \{−2, −1, 0\}$. 
\end{itemize}

\subsubsection{Clustere Brown}
Algoritmul Brown~\citep{brown} este o metodă de clustering ierarhică
ce maximizează informația mutuală între bigrame.  Cele mai bune
rezultate obținute se folosesc tăind arborele de clustering la nivelul
ce corespunde păstrării a $3200$ de clustere.  Trăsăturile corespunzătoare
fiecărui cuvânt sunt indicii clusterului în care aparține.
\subsubsection{Reprezentări distribuite Turian}
Urmând modelul introdus de \citet{cw}, \citet{turian} antrenează o rețea
neurală cu o unitate binară de ieșire pe un corpus distorsionat artificial.
Rețeaua învață să distingă între exemplele reale de limbă și cele negative,
generate înlocuind cuvântul {\em curent} cu un cuvânt aleator.  Astfel,
stratul ascuns corespunzător cuvântului {\em curent} conține o reprezentare
încărcată semantic a acestui cuvânt, reprezentare ce se dovedește în practică
a fi utilă pentru a măsura diverse similarități.

\subsubsection{Reprezentări distribuite HLBL}
\citet{hinton} propune un model ierarhic log-biliniar pentru a prezice
direct reprezentarea latentă a următorului cuvânt, date fiind 
reprezentările cuvintelor anterioare.  O asemenea abordare reduce
semnificativ dimensiunea față de a prezice probabilitatea pe întregul
vocabular.  Eroarea se măsoara prin dissimilaritatea între ieșirea
rețelei și reprezentarea cuvântului-țintă.

\subsection{Rezultate}
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{l r r r r}
 & \multicolumn{2}{r}{validare} & \multicolumn{2}{r}{test} \\
sistem & acc. & $F_1$ & acc. & $F_1$ \\ 
\hline
ML Baseline & 96.10 & 93.61 & 95.87 & 93.48 \\
ML (a) Brown 3200cls & 96.51 & 94.47 & & \\
ML (b) HLBL 100dim & 96.33 & 94.12 & & \\
ML (c) C\&W 25dim  & 96.32 & 94.07 & &\\
ML (a) + (b) & 96.49 & 94.45 & &\\
ML (a) + (c) & 96.49 & 94.41 & &\\
ML (b) + (c) & 96.38 & 94.28 & &\\
ML (a) + (b) + (c) & 96.50 & 94.52 & 96.26 & 94.24\\
AP (a) + (b) + (c) & 96.57 & 94.42 & 96.12 & 93.98\\
PA (a) + (b) + (c) & 96.47 & 94.38 & 96.18 & 94.08 \\
\end{tabular}
\caption{Rezultatele sarcinii de chunking cu reprezentări latente ale cuvintelor.}
\label{tab:chk}
\end{table}
Contrar lui \citet{turian}, care folosește antrenare prin coborâre stochastică
pe gradient, vom folosi optimizare L-BFGS cu valorile hiperparametrilor
recomandate în articol.  Rezultatele sunt prezentate în tabelul \ref{tab:chk}
și sunt vizibil competitive.  În plus față de Turian, am evaluat și perceptronul
în medie și algoritmul pasiv-agresiv.  Pentru perceptron am comparat scorurile
pe mulțimea de validare după $2, 5, 10, 25, 50$ și $100$ iterații.  Cel mai bun
scor s-a obtinut după $10$ iterații, motiv pentru care am folosit acest număr
atât pentru evaluarea perceptronului cât și a algoritmului pasiv-agresiv, cu
parametrul $r=1$ prestabilit.

Se observă că algoritmii online discriminativi extrem de simpli reușesc să
prindă din urmă optimizarea L-BFGS rulată până la convergență pe obiectivul
CRF.  Timpul de antrenare necesar metodelor online simple AP și PA este mult
mai mic, mai ales ținând cont că $10$ iterații sunt suficiente.


\section{Conjugarea verbelor în limba română}
Verbele în limba română prezintă neregularități locale ce iau forma
alternanțelor unor litere din rădăcină.  De exemplu, verbul
\enquote{a tresălta} suferă, în afară de inflexiunea terminației, comună
întregii clase obișnuite de conjugare studiată în școală
($\emptyset${\em -i-ă-ăm-ați-ă}), și alte două alternanțe în interiorul rădăcinii.
Concret, litera {\em ă} ia uneori forma {\em a} ({\em ea tresaltă}),
iar litera {\em t} ia uneori forma {\em ț} ({\em tu tresalți}).

Vom urmări motivația lingvistică din \citep{dinuverbe}, unde îndreptăm pentru
mai multe detalii.  \citet{dinuverbe} au abordat problema conjugării verbelor parțial neregulate
folosind mașini cu vector suport nestructurate, clasificând peste întregul
spațiu posibil al combinațiilor dintre terminații și neregularități în rădăcină.
Modelul prezentat în acea lucrare nu capturează poziția la care alternanțele
au loc, ci pur și simplu le identifică prezența.  Din aceste motive, sistemul
suferă de raritatea claselor, instanțele unor anumite combinații de interacțiuni
apărând doar de câteva ori în întregul catalog al verbelor din limba română.

În continuare folosim același set de date \citep{barbu}, împărțită în $4.669$
verbe pentru antrenare și $2.257$ verbe pentru testare. Împărțirea este făcută
{\em ad hoc}: verbele sunt parcurse secvențial, și de fiecare dată când o
etichetă nouă este întâlnită, verbul este pus în mulțimea de antrenare.
Verbele care conțin doar etichete văzute deja sunt puse cu probabilitatea $1/3$
în mulțimea de testare.

Prezentăm o metodă de modelare a conjugării verbelor bazată pe etichetare
secvențială. Astfel, oferim o interpretare naturală a claselor posibile prin
teoria literelor variabile introdusă de \citet{moisil}.

\subsection{Formularea
ca problemă de etichetare} Am investigat manual verbele și am formulat o serie
de expresii regulate
inspirate de gramaticile introduse de \citet{dinuranlp}, pentru modelarea
alternanțelor.  Unde \citet{dinuverbe} mapează verbele întregi la clase,
propunem o metodă mai extensibilă și cu putere de generalizare mai mare,
punând etichetele la nivelul literelor și terminațiilor.  De exemplu,
infinitivul verului {\em a tresălta} este reprezentat prin:
$$
\begin{array}{c c c c c c c c}
\verb"t" & \verb"r" & \verb"e" & \verb"s" & \verb"ă" & \verb"l" & \verb"t" & \verb"a" \\
0 & 0 & 0 & 0 & a_1 & 0 & t_0 & T_1 \\
\end{array}
$$


\subsection{Rezultate}
În tabelul \ref{tab:vb} sunt prezentate rezultatele medii pentru metodele
de antrenare propuse de pachetul {\em CRFsuite}, iar rezultatele acestor
metode, explicitate la nivel de etichetă, sunt detaliate în tabelele
\ref{tab:verbml} pentru algoritmul CRF, \ref{tab:verbap} pentru perceptronul
în medie, \ref{tab:verbpa} pentru algoritmul pasiv-agresiv și \ref{tab:verbarow}
pentru metoda AROW.

{\em CRFsuite} poate parametriza în mod opțional toate tranzițiile posibile
({\em pt}) și toate stările posibile ({\em ps}), chiar și cele neîntâlnite în
mulțimea de antrenare.  Trăsăturile folosite sunt de tip {\em n-gram} la
nivel de caracter, într-o fereastră de lungime variabilă în jurul fiecărei
poziții.  Am probat pentru lungimea ferestrei valorile $n \in \{2, 3, 4, 5, 6\}$.
Pe lângă acești parametri ai modelului, algoritmii de învățare au la rândul
lor hiperparametri. Pentru algoritmul CRF trebuie ales parametrul $\alpha$ ce controlează regularizarea normel $\ell_2$ a vectorului de parametri.  Pentru perceptronul
în medie am variat numărul de iterații $N$ în mulțimea $\{1, 5, 10, 25, 100\}$.
Pentru algoritmul PA, am ajustat $N$ ca mai sus, și în plus, parametrul de
agresivitate $r$. Pentru algoritmul AROW am ajustat $N$ și parametrul
de trade-off $r$.  Parametrii $\alpha$ și $r$ sunt notați împreună prin $\Theta$
în tabelul \ref{tab:vb} și au fost evaluați în mulțimea $\{0.01, 0.1, 1, 10, 100\}$.

Optimizarea hiperparametrilor s-a făcut cu validare încrucișată peste 10
împărțiri diferite ale mulțimii de test.  Scorul optimizat este acuratețea
la nivel de cuvânt. 

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics{img/skipcrf.pdf}
\caption{CRF pentru clasificarea verbelor, modelând interacția dintre terminație
variabila corespunzătoare fiecărei litere.  Notat cu {\em skip} în tabelul \ref{tab:vb}}
\label{fig:verbcrf}
\end{figure}
În plus, am folosit {\em pystruct} pentru a evalua performanța unui model
probabilistic mai informat, motivat lingvistic.  Ultimul nod 
al lanțului codează informația despre terminație, o informație importantă
global, ce se presupune să afecteze direct prezența alternanțelor.
Prin urmare, propunem conectarea cu un nou tip de factor, parametrizat diferit,
a ultimului nod, cu fiecare dintre primele noduri, precum în figura
\ref{fig:verbcrf}.  Am antrenat acest model cu algoritmul perceptronului
în medie, fără a obține rezultate semnificativ diferite (a se vedea ultimele
linii din tabelul \ref{tab:vb}).  Pentru inferență am folosit AD$^3$ și QPBO,
primul având rezultate marginal mai bune, cu prețul inferenței de aproximativ
zece ori mai lente.  Din cauza timpului lent, s-a folosit doar fereastra
de lățime $4$ pentru n-grame, pentru comparație directă cu celelalte modele.
Numărul de iterații $N$ pentru acest model a fost căutat în mulțimea 
$N \in \{1, 5, 10, 50\}$.

O justificare posibilă a performanței slabe a acestui model este că numărul mic de exemple
de antrenare previne estimarea suficient de bună a parametrilor suplimentari
introduși.

\subsection{Generalizare}
Întrucât algoritmul de etichetare nu capturează decât combinații cunoscute
de terminații și litere variabile, au rămas $339$ verbe ce nu au putut fi
etichetate, dar ne așteptăm ca în rândul acestora să reapară multe din
terminațiile și alternanțele văzute de sistem, însă nu în combinații
văzute.

Evaluând manual etichetarea dată de sistemul antrenat cu algoritmul
pasiv-agresiv pe aceste verbe, observăm aproximativ $30\%$ de instanțe cu cel
puțin o literă variabilă etichetată corect.  Cel mai ușor pentru sistem este să
identifice terminațiile, în special cele reprezentate bine în mulțimea de
antrenare.  Alternanțele au fost nimerite cu succes de doar trei ori în primele
o sută de verbe neetichetate, fiind identificate corect alternanțele {\em t-ț}
(etichetată $t_0$) și {\em d-z} (etichetată $d_0$). 

Am ales algoritmul pasiv-agresiv datorită rarității mai mari a vectorului
de parametri față de algoritmul CRF.  Raritatea sporită este intuitiv legată
de putere de generalizare mai mare, întrucât este corelată cu evitarea
supraînvățării.

\begin{table}[ht!]
\centering
\begin{tabular}{r r r r r r r r r r r r}
\hline
 & & & & & & \multicolumn{3}{c}{acuratețe de validare} & \multicolumn{3}{c}{acuratețe de test} \\
metoda & {\em ps} & {\em pt} & $n$ & $\Theta$ & $N$ & cuv & char & char$'$ & cuv & char & char$'$ \\
\hline
ML & $1$ & $1$ & $4$ & $\alpha=0.1$ & - & $0.924$ & $0.987$ & $0.913$ & $0.914$ & $0.985$ & $0.900$ \\
AP & $0$ & $1$ & $4$ & - & $10$ & $0.923$ & $0.987$ & $0.917$ & $0.912$ & $0.985$ & $0.900$ \\
PA & $1$ & $0$ & $4$ & $C=1$ & $10$ & $0.925$ & $0.987$ & $0.917$ & $0.912$ & $0.984$ & $0.900$ \\
AROW & $1$ & $1$ & $4$ & $r=100$ & $100$ & $0.916$ & $0.986$ & $0.912$ & $0.908$ & $0.984$ & $0.895$ \\
\hline
AP-skip QPBO & - & - & $4$ & - & $50$ & - & $0.984$ & -  &$0.906$ & $0.983$ & $0.896$ \\
AP-skip AD$^3$ & - & - & $4$ & - & $50$ & - & $0.984$ & - & $0.903$ & $0.983$ & $0.893$ \\

\end{tabular}
\caption{
Rezultatele obținute de cei mai buni hiperparametri pentru fiecare metodă de
antrenare. \enquote{cuv} și \enquote{char} sunt acuratețile la nivel
de cuvânt (i.e. cuvintele din care fiecare caracter a fost etichetat corect)
respectiv la nivel de caracter. 
Coloana \enquote{char$'$} este acuratețea medie la nivel de caracter excluzând
clasa $0$ (nici o variație)}.
\label{tab:vb}
\end{table}
\begin{table}
\centering
\begin{subtable}[b]{0.48\linewidth}
\centering
\begin{tabular}{r r r r r}
\hline
eticheta   &    precizie  &       rapel  &   $F_1$ &    instanțe  \\
\hline
$0$     &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $14371$       \\
$T_{1}$         &       $0.74$ &    $0.66$  &  $0.70$  &  $230$ \\
$T_{2}$         &       $0.75$ &    $0.50$  &  $0.60$  &  $6$   \\
$T_{3}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $3$   \\
$T_{4}$         &       $1.00$ &    $0.17$  &  $0.29$  &  $6$   \\
$T_{5}$         &       $0.94$ &    $0.97$  &  $0.95$  &  $1080$        \\
$T_{6}$         &       $0.91$ &    $1.00$  &  $0.95$  &  $92$  \\
$T_{7}$         &       $0.77$ &    $0.52$  &  $0.62$  &  $33$  \\
$T_{8}$         &       $1.00$ &    $0.98$  &  $0.99$  &  $104$ \\
$T_{9}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $6$   \\
$T_{10}$        &       $0.72$ &    $0.54$  &  $0.62$  &  $61$  \\
$T_{11}$        &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $480$ \\
$T_{12}$        &       $0.83$ &    $0.91$  &  $0.87$  &  $149$ \\
$T_{13}$        &       $0.80$ &    $0.89$  &  $0.84$  &  $9$   \\
$T_{14}$        &       $0.67$ &    $0.50$  &  $0.57$  &  $4$   \\
$T_{15}$        &       $1.00$ &    $0.83$  &  $0.91$  &  $12$  \\

\hline
\end{tabular}\end{subtable}
\begin{subtable}[b]{0.48\linewidth}
\centering
\begin{tabular}{r r r r r}
\hline
eticheta   &    precizie  &       rapel  &   $F_1$ &    instanțe  \\
\hline

$a_{0}$         &       $1.00$ &    $0.75$  &  $0.86$  &  $8$   \\
$a_{1}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $3$   \\
$a_{2}$         &       $1.00$ &    $0.67$  &  $0.80$  &  $3$   \\
$c_{0}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $2$   \\
$d_{0}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $19$  \\
$e_{0}$         &       $1.00$ &    $0.50$  &  $0.67$  &  $2$   \\
$e_{1}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $1$   \\
$e_{2}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $2$   \\
$e_{3}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $2$   \\
$n_{0}$         &       $1.00$ &    $0.90$  &  $0.95$  &  $21$  \\
$o_{0}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $5$   \\
$s_{0}$         &       $0.33$ &    $0.12$  &  $0.18$  &  $8$   \\
$s_{1}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $2$   \\
$t_{0}$         &       $0.63$ &    $0.52$  &  $0.57$  &  $50$  \\
$t_{1}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $2$   \\
$u_{0}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $1$   \\
\hline
\end{tabular}\end{subtable}
\caption{
Rezultate complete pentru clasificarea verbelor prin maximizarea entropiei cu
algoritmul L-BFGS}
\label{tab:verbml}
\end{table}

\begin{table}
\centering
\begin{subtable}[b]{0.48\linewidth}
\centering
\begin{tabular}{r r r r r}
\hline
eticheta   &    precizie  &       rapel  &   $F_1$ &    instanțe  \\
\hline
$0$     &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $14371$       \\
$T_{1}$         &       $0.74$ &    $0.65$  &  $0.69$  &  $230$ \\
$T_{2}$         &       $0.75$ &    $0.50$  &  $0.60$  &  $6$   \\
$T_{3}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $3$   \\
$T_{4}$         &       $1.00$ &    $0.17$  &  $0.29$  &  $6$   \\
$T_{5}$         &       $0.94$ &    $0.96$  &  $0.95$  &  $1080$        \\
$T_{6}$         &       $0.91$ &    $0.99$  &  $0.95$  &  $92$  \\
$T_{7}$         &       $0.79$ &    $0.58$  &  $0.67$  &  $33$  \\
$T_{8}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $104$ \\
$T_{9}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $6$   \\
$T_{10}$        &       $0.70$ &    $0.51$  &  $0.59$  &  $61$  \\
$T_{11}$        &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $480$ \\
$T_{12}$        &       $0.81$ &    $0.91$  &  $0.86$  &  $149$ \\
$T_{13}$        &       $0.80$ &    $0.89$  &  $0.84$  &  $9$   \\
$T_{14}$        &       $0.67$ &    $0.50$  &  $0.57$  &  $4$   \\
$T_{15}$        &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $12$  \\
\hline
\end{tabular}\end{subtable}
\begin{subtable}[b]{0.48\linewidth}
\centering
\begin{tabular}{r r r r r}
\hline
eticheta   &    precizie  &       rapel  &   $F_1$ &    instanțe  \\
\hline

$a_{0}$         &       $1.00$ &    $0.75$  &  $0.86$  &  $8$   \\
$a_{1}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $3$   \\
$a_{2}$         &       $0.75$ &    $1.00$  &  $0.86$  &  $3$   \\
$c_{0}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $2$   \\
$d_{0}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $19$  \\
$e_{0}$         &       $1.00$ &    $0.50$  &  $0.67$  &  $2$   \\
$e_{1}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $1$   \\
$e_{2}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $2$   \\
$e_{3}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $2$   \\
$n_{0}$         &       $1.00$ &    $0.90$  &  $0.95$  &  $21$  \\
$o_{0}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $5$   \\
$s_{0}$         &       $0.33$ &    $0.12$  &  $0.18$  &  $8$   \\
$s_{1}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $2$   \\
$t_{0}$         &       $0.67$ &    $0.52$  &  $0.58$  &  $50$  \\
$t_{1}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $2$   \\
$u_{0}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $1$   \\
\hline
\end{tabular}\end{subtable}
\caption{
Rezultate complete pentru clasificarea verbelor prin perceptronul în medie}
\label{tab:verbap}
\end{table}

\begin{table}
\centering
\begin{subtable}[b]{0.48\linewidth}
\centering
\begin{tabular}{r r r r r}
\hline
eticheta   &    precizie  &       rapel  &   $F_1$ &    instanțe  \\
\hline
$0$     &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $14371$       \\
$T_{1}$         &       $0.74$ &    $0.64$  &  $0.69$  &  $230$ \\
$T_{2}$         &       $0.75$ &    $0.50$  &  $0.60$  &  $6$   \\
$T_{3}$         &       $0.50$ &    $0.33$  &  $0.40$  &  $3$   \\
$T_{4}$         &       $1.00$ &    $0.17$  &  $0.29$  &  $6$   \\
$T_{5}$         &       $0.93$ &    $0.96$  &  $0.95$  &  $1080$        \\
$T_{6}$         &       $0.92$ &    $0.98$  &  $0.95$  &  $92$  \\
$T_{7}$         &       $0.75$ &    $0.55$  &  $0.63$  &  $33$  \\
$T_{8}$         &       $0.99$ &    $0.98$  &  $0.99$  &  $104$ \\
$T_{9}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $6$   \\
$T_{10}$        &       $0.72$ &    $0.56$  &  $0.63$  &  $61$  \\
$T_{11}$        &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $480$ \\
$T_{12}$        &       $0.83$ &    $0.91$  &  $0.87$  &  $149$ \\
$T_{13}$        &       $0.80$ &    $0.89$  &  $0.84$  &  $9$   \\
$T_{14}$        &       $0.67$ &    $0.50$  &  $0.57$  &  $4$   \\
$T_{15}$        &       $1.00$ &    $0.83$  &  $0.91$  &  $12$  \\
\hline
\end{tabular}\end{subtable}
\begin{subtable}[b]{0.48\linewidth}
\centering
\begin{tabular}{r r r r r}
\hline
eticheta   &    precizie  &       rapel  &   $F_1$ &    instanțe  \\
\hline

$a_{0}$         &       $1.00$ &    $0.75$  &  $0.86$  &  $8$   \\
$a_{1}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $3$   \\
$a_{2}$         &       $0.75$ &    $1.00$  &  $0.86$  &  $3$   \\
$c_{0}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $2$   \\
$d_{0}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $19$  \\
$e_{0}$         &       $1.00$ &    $0.50$  &  $0.67$  &  $2$   \\
$e_{1}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $1$   \\
$e_{2}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $2$   \\
$e_{3}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $2$   \\
$n_{0}$         &       $1.00$ &    $0.90$  &  $0.95$  &  $21$  \\
$o_{0}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $5$   \\
$s_{0}$         &       $0.33$ &    $0.12$  &  $0.18$  &  $8$   \\
$s_{1}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $2$   \\
$t_{0}$         &       $0.62$ &    $0.48$  &  $0.54$  &  $50$  \\
$t_{1}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $2$   \\
$u_{0}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $1$   \\
\hline
\end{tabular}\end{subtable}
\caption{
Rezultate complete pentru clasificarea verbelor prin algoritmul pasiv-agresiv}
\label{tab:verbpa}
\end{table}

\begin{table}
\centering
\begin{subtable}[b]{0.48\linewidth}
\centering
\begin{tabular}{r r r r r}
\hline
eticheta   &    precizie  &       rapel  &   $F_1$ &    instanțe  \\
\hline
$0$     &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $14371$       \\
$T_{1}$         &       $0.73$ &    $0.65$  &  $0.69$  &  $230$ \\
$T_{2}$         &       $0.60$ &    $0.50$  &  $0.55$  &  $6$   \\
$T_{3}$         &       $0.33$ &    $0.33$  &  $0.33$  &  $3$   \\
$T_{4}$         &       $1.00$ &    $0.17$  &  $0.29$  &  $6$   \\
$T_{5}$         &       $0.93$ &    $0.96$  &  $0.95$  &  $1080$        \\
$T_{6}$         &       $0.92$ &    $0.98$  &  $0.95$  &  $92$  \\
$T_{7}$         &       $0.78$ &    $0.64$  &  $0.70$  &  $33$  \\
$T_{8}$         &       $1.00$ &    $0.98$  &  $0.99$  &  $104$ \\
$T_{9}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $6$   \\
$T_{10}$        &       $0.76$ &    $0.62$  &  $0.68$  &  $61$  \\
$T_{11}$        &       $1.00$ &    $0.99$  &  $1.00$  &  $480$ \\
$T_{12}$        &       $0.85$ &    $0.91$  &  $0.88$  &  $149$ \\
$T_{13}$        &       $0.67$ &    $0.89$  &  $0.76$  &  $9$   \\
$T_{14}$        &       $0.67$ &    $0.50$  &  $0.57$  &  $4$   \\
$T_{15}$        &       $1.00$ &    $0.83$  &  $0.91$  &  $12$  \\
\hline
\end{tabular}\end{subtable}
\begin{subtable}[b]{0.48\linewidth}
\centering
\begin{tabular}{r r r r r}
\hline
eticheta   &    precizie  &       rapel  &   $F_1$ &    instanțe  \\
\hline

$a_{0}$         &       $0.80$ &    $0.50$  &  $0.62$  &  $8$   \\
$a_{1}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $3$   \\
$a_{2}$         &       $0.60$ &    $1.00$  &  $0.75$  &  $3$   \\
$c_{0}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $2$   \\
$d_{0}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $19$  \\
$e_{0}$         &       $0.50$ &    $0.50$  &  $0.50$  &  $2$   \\
$e_{1}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $1$   \\
$e_{2}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $2$   \\
$e_{3}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $2$   \\
$n_{0}$         &       $1.00$ &    $0.90$  &  $0.95$  &  $21$  \\
$o_{0}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $5$   \\
$s_{0}$         &       $0.33$ &    $0.12$  &  $0.18$  &  $8$   \\
$s_{1}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $2$   \\
$t_{0}$         &       $0.58$ &    $0.44$  &  $0.50$  &  $50$  \\
$t_{1}$         &       $1.00$ &    $1.00$  &  $1.00$  &  $2$   \\
$u_{0}$         &       $0.00$ &    $0.00$  &  $0.00$  &  $1$   \\
\hline
\end{tabular}\end{subtable}
\caption{
Rezultate complete pentru clasificarea verbelor prin algoritmul AROW}
\label{tab:verbarow}
\end{table}

\section{Despărțirea în silabe si identificarea accentului}
\label{sec:sil}
Despărțirea în silabe sau despărțirea cuvintelor la sfârșit de linie
este o sarcină cu aplicații în fonetică și în așezarea în pagină,
în funcție de tipul de silabificare abordată, fonetică sau ortografică.
Identificarea vocalei accentuate dintr-un cuvânt este importantă pentru
generarea limbii vorbite, dar există și aplicații în traducerea automată
a poeziei \citep{knight}.  Identificarea șablonului de accent
cu modele secvențiale a fost aplicată cu rezultate bune de
\citet{kondrak} în engleză, germană și neerlandeză.  După cunoștințele
noastre, astfel de sisteme nu au fost aplicate încă în limba română.

Setul de date RoMorphoDict \citep{barbu} oferă o listă de cuvinte
anotate cu despărțirea în silabe ortografice și cu marcarea
silabei accentuate.  În secțiunea curentă prezentăm metode secvențiale
eficiente în rezolvarea ambelor tipuri de etichetări și propunem
o variantă simplă de înlănțuire pentru întrajutorarea celor două sarcini.

\subsection{Formularea ca etichetare secvențială}
O abordare similară parțială (fără identificarea accentului) a fost
publicată în \citep{dinutsd} și comparată cu clasificarea locală și cu
un algoritm global bazat pe reguli.

Spre deosebire de conjugarea verbelor și de chunking, pentru despărțirea
în silabe, pozițiile $p$ din lanț nu corespund unor obiecte reale
(litere) ci corespund spațiilor dintre litere.  Astfel, un cuvânt
de lungime $n$ are $n-1$ noduri în lanțul corespunzător.

Etichetele pot fi date de $y_p \in \{0, 1\}$ semnificând prezența
sau absența unei margini inter-silabe.  Această etichetare se numește
NB, de la interpretarea etichetelor ca {\em boundary (margine)} și {\em no
boundary} (fără margine).  Cuvântul {\em di-a-mant} se eticheatză:
$$
\begin{array}{c c c c c c c c c c c c c}
\verb"d" & & \verb"i" & & \verb"a" & & \verb"m" & & \verb"a" & & \verb"n" & & \verb"t" \\
& 0 & & 1 & & 1 & & 0 & & 0 & & 0 & \\ 
\end{array}
$$

O etichetare mai informată este prezentată
de~\citep{bartlett}, sub numele {\em numbered NB (\#NB)}, unde fiecare
loc $p$ primește eticheta numerică $y_p$ reprezentând distanța de la
ultima despărțire validă.  Astfel, marginile dintre silabe primesc acum
$y_p=0$, pozițiile imediat următoare marginii primesc eticheta $y_{p+1} = 1$
și tot așa, până la următoarea margine.  De exemplu:
$$
\begin{array}{c c c c c c c c c c c c c}
\verb"d" & & \verb"i" & & \verb"a" & & \verb"m" & & \verb"a" & & \verb"n" & & \verb"t" \\
& 1 & & 0 & & 0 & & 1 & & 2 & & 3 & \\ 
\end{array}
$$

Etichetarea NB numerotată ajută modelul secvențial restricționând tranzițiile
posibile.  Vom arăta experimental că rezultatele obținute prin această etichetare
sunt mai bune.

Pentru accent, lanțul are lungimea $n$ și etichele sunt binare $y_p\in\{0, 1\}$
semnificând prezența sau absența accentului pe litera dată.  Conform
setului de date folosit, maxim o literă per cuvânt este notată ca având
accent.  

\subsection{Trăsături}
Pentru despărțirea în silabe, trăsăturile asociate fiecărei poziții $p$,
parametrizate de lătimea $t$ a ferestrei, sunt date de toate n-gramele 
de caractere care încap în fereastra \texttt{cuv[p-t : p]} și în fereastra
\texttt{cuv[p : p+t]}, adică de o parte și de alta a despărtirii considerate,
fără a trece peste ea.   

Identificarea accentului folosește aceleași trăsături ca și conjugarea verbelor:
n-gramele în fereastra \texttt{cuv[p-t : p+t]}.  În plus, am evaluat sistemul
în prezența și în absența trăsăturilor rezultate din predicția prealabilă a
despărțirii în silabe (notate cu {\em +sil} în tabelul \ref{tab:silabe}).  Este
vorba de 6 trăsături binare care verifică dacă poziția curentă se află:
\begin{itemize}
\item  imediat după o despărțire
\item  imediat înainte de o despărțire
\item  în prima silabă a cuvântului
\item  în a doua silabă a cuvântului
\item  în ultima silabă a cuvântului
\item  în penultima silabă a cuvântului
\end{itemize}


\subsection{Rezultate}
În tabelul \ref{tab:silabe} prezentăm rezultatele predicției structurate
cu algoritmul CRF antrenat cu L-BFGS.  Coeficientul de regularizare $c$ și
lungimea ferestrei $t$ au fost selectate prin validare încrucișată peste
trei despărțiri diferite ale mulțimii de antrenare.  Spațiul peste care
s-a căutat este $c \in \{10^{-8}, 10^{-7}, 10^{-6}, 10^{-5}, 10^{-4} \}$
iar $r \in \{1, 2, 3, 4\}$.  Este posibil ca mărimi mai mari ale ferestrei
să ducă la performanțe mai bune, însă chiar și prin folosirea matricelor
rare ca formă de reprezentare a datelor, gradul de ocupare a memoriei crește
exponențial. 

Tabelul \ref{tab:accent} prezintă rezultatele identificării vocalei accentuate.
Pentru evaluarea ipotezei că despărțirea în silabe ajută la identificarea
accentului, am folosit trăsăturile extrase direct din mulțimea anotată.
Pentru demonstrare, însă, putem exemplifica înlănțuirea celor doi
predictori structurați, silabificarea dată de primul fiind pusă
la dispoziție ca sursă de trăsături pentru cel de-al doilea.

\begin{figure}[b]
\centering
\input{img/jointcrf}
\caption{CRF pentru învățarea despărțirii în silabe și a accentului.
Variabilele $Y_i$ reprezintă etichetarea accentuat/neaccentuat a
fiecărei litere, iar variabilele $Y_{i i+1}$ reprezintă etichetarea
marginilor silabelor între caractere.}
\label{fig:cascade}
\end{figure}

Rezolvarea a două sarcini de etichetare legate între ele prin folosirea
ieșirii primei ca intrare în cea de-a doua a fost prezentată în~\citep{cascade}
sub numele de antrenare în cascadă.  Reprezentarea grafică a modelului
desfășurat este ca în figura~\ref{fig:cascade}, dar am antrenat cele două
straturi separat, muchiile transversale nefiind deci modelate probabilist.

\begin{table}[t]
\centering
\begin{tabular}{r r r r r r r}
\hline
model           &t&    regularizare  &acc. despărțire&$F_1$ despărțire&acc. cuvânt\\
\hline
CRF NB          &$4$  &$c=0.1$         &$99.15$\%    &$98.83\%$       &$94.67$\%  \\
CRF \#NB       &$4$  &$c=1.0$         &$99.23$\%    &$98.94\%$       &$95.25$\%  \\
\hline
\end{tabular}
\caption{
Rezultatele despărțirii în silabe cu algoritmul CRF optimizat prin L-BFGS.
Scorurile sunt evaluate pe mulțimea de test și reprezintă doar identificarea
corectă a marginilor între silabe.  Acuratețea la nivel de cuvânt înseamnă
proporția de cuvinte a căror despărțire în silabe a fost efectuată complet.
Pentru comparația cu alte sisteme a se vedea \citep{dinutsd}.}
\label{tab:silabe}
\end{table}
\begin{table}[t]
\centering
\begin{tabular}{r r r r r r r r r r r r}
\hline
model & eșantion & N & acc. & P & R & $F_1$ & cuvânt \\
\hline
bigrams & validare & $10$ & $96.04\%$ & $82.66\%$ & $72.80\%$ & $77.41\%$ & $65.88\%$ \\
bigrams & test & $10$ & $96.06\%$ & $82.87\%$ & $72.73\%$ & $77.47\%$ & $65.91\%$ \\ 
bigrams+sil & validare & $50$ & $97.17\%$ & $86.10\%$ & $76.63\%$ & $81.09\%$ & $70.99\%$ \\
bigrams+sil & test & $50$ & $96.67\%$ & $86.17\%$ & $76.82\%$ & $81.11\%$ & $71.05\%$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Rezultatele prezicerii literei accentuate folosind perceptronul în
medie.}
\label{tab:accent}
\end{table}

